\section{ELETRÔNICA CAPACITIVA}
\label{results:Eletronica_capacitiva}
Essa secção trata de apresentar e discutir os produtos das rotinas apresentadas na secção \ref{sec:prjEletroCap}. Comenta-se sobre os gráficos gerados por cada simulação, compara-se então esses resultados com a literatura e estado da arte para então emitir um parecer técnico quanto a competência de tal topologia para medir uniformidades de fios.
\subsection{Circuito RC}
\label{results:RC}
A proposta do sistema é que o processo de amostragem vai caracterizar a constante $\tau$ através de pontos da curva. Sabendo o valor da resistência e com o $\tau$, estima-se o valor da capacitância em questão. Durante as simulações observou-se que adicionar um capacitor em paralelo com o de leitura possibilita uma maior estabilidade, contudo seu valor deve ser próximo à excursão do sensor para não sobrepor a variação. A resistência e o capacitor em paralelo devem ser balanceados para que a curva se prolongue o máximo possível ao longo do intervalo entre os pulsos pois assim o valor de $\tau$ será mais próximo do real. 
%\todo{Botar tabela para confirmar afirmações?}
Quanto ao desempenho do sistema, analisa-se uma situação que gerou a figura \ref{fig:resultado}. O algoritmo usou 1473 pontos para estimar a capacitância, obtendo um valor de $0.42976pF$, que possui sua curva representada pela cor laranja. A capacitância original, que possui sua curva representada na cor azul, possui o valor de $0.5pF$. O erro absoluto, por tanto, é de $0.070237pF$, ou ainda $14.047\%$, muito acima do desejado. Uma abordagem para reduzir o erro seria analisar o sistema no domínio da frequência via transformada de Fourier \cite{book:Sadiku}, porém este procedimento tem um alto custo computacional associado \cite{book:Oppenheim}, impossibilitando uma leitura em tempo real pela plataforma proposta.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Resultado do algoritmo}
    \includegraphics[width = \textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/app_system.png}\\
    Fonte: Própria
    \label{fig:resultado}
  \end{figure}
  \begin{comment}
     Os cálculos usaram 1473 pontos para estimar
  ---------------------------------
  Um ADC com 0.5us de sampling time teria 300 pontos
  ---------------------------------
  Valor estimado computacionalmente: Cap =  0.42976pF
  ---------------------------------
  erro máximo da aproximação em pF: error =  0.070237pF
  ---------------------------------
  erro máximo da aproximação em %: error_pct =  14.047%
  --------------------------------- 
  \end{comment}
  
  Conclui-se portanto que a rede RC não é uma topologia adequada para medir capacitância dentro das limitações impostas pelo projeto.

\subsection{Circuito Capacitor Chaveado}
\label{results:SC}
\subsubsection{Discussão}
Em primeira instância realiza-se simulações com $C_{sen}$ em valores de $5pF, 6pF, 7pF$ para aferir a coerência das equações \ref{eq:Vo1}, \ref{eq:Vo2} e \ref{eq:Vo3}. Como evidenciado pela figura \ref{fig:sample}, o sinal de saída apresenta comportamento coerente com o descrito pelas equações supracitadas. Isso fica evidente uma vez que o segundo período, descrito pela equação \ref{eq:Vo2}, não apresenta alteração, apesar das mudanças de $C_{sen}$. Ademais, tem-se também o terceiro período, descrito ela equação \ref{eq:Vo3}, sempre superior ao primeiro período, esse sendo descrito pela equação \ref{eq:Vo1}. Dessa forma, a relação $V_o3 > V_o1$ é mantida e comprova a coerência da simulação com a teoria.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Varição linear de $C_{sen}$}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/switch_sample.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:sample}
\end{figure}

O sinal de entrada $Vr$ influência na sensibilidade do sistema, quando aumentado a relação $\frac{V_{r}}{\Delta{C}}$ aumenta, ou seja, há uma maior variação de tensão para uma mesma variação de capacitância. Nas condições propostas pelo artigo a sensibilidade do sistema é aproximadamente $33.33 \frac{mV}{pF}$. As alimentações influênciam na amplitude de excursão do sinal e potência dissipada sobre o \gls{AmpOp}, podem ser alteradas livremente sem afetar em grande medida o sistema de medição. Segundo a proposta do artigo, capacitâncias na ordem de grandeza de $15pF$ a $20pF$ apresentam a saturação e desestabilizam o sistema, como mostrado pelo gráfico \ref{fig:satu}. 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Limite de leitura do sistema}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/switch_saturation.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:satu}
\end{figure}
Alterar a excussão do \gls{AmpOp} não apresenta efeito. Uma possibilidade para ler valores maiores de capacitância é aumentar o tempo de cada estado no chaveamento, $20pF$ é estável para um período de $100us$ em cada estado. 

O sistema apresenta chaveamento funcional para um intervalo de tempo por estado de 1us, considerando a capacitância de referência como $6pF$ e o valores de leitura variando entre $4pF$ a $8pF$. Valores inferiores a este intervalo de tempo acabam sendo muito rápidos e os capacitores não atingem estado estacionário após as cargas. O sistema apresenta menor tempo de chaveamento de $1us$, totalizando uma leitura a cada $6us$ ($166kHz$). O maior tempo de chaveamento experimentado foi de $100us$, para capacitância de $20pF$ no sensor, isso equivale a uma leitura a cada $600us$ ($1.66kHz$).

Importante ressaltar que segundo procedimento do artigo o resultado do sistema é uma razão entre $\frac{C_{sen}}{C_{ref}}$. Dado a sequência simples de operações, adição, multiplicação, subtração e divisão, a rotina de calculo não afeta capacidade máxima de amostragem do sistema. 

Outro ponto relevante é a questão do ruído do sistema, caso implementado na topologia de placas paralelas, o capacitor $C_{sen}$ será muito afetado pelas variáveis ambientais, a exemplo de temperatura e umidade. Uma possibilidade de abordar a questão é aplicando um filtro digital, a exemplo dos apresentados por \citeonline{book:Oppenheim} e \citeonline{book:Lathi}. Outra possibilidade, como é comum na literatura, é duplicar o circuito para um capacitor que não realiza a leitura do fio têxtil, assim será possível subtrair os efeitos das variações ambientais.
%Citar artigos que usam um capacitor dummy

Por fim, conclui-se que a topologia \gls{SC} é utilizável para aferir capacitâncias na ordem de $pF$, sendo talvez necessário o uso de filtros digitais devido a variáveis ambientais. Recomenda-se também a fabricação de várias faixas de leitura em uma mesma \gls{PCI}, replicando o sistema e alterando apenas o valor de $C_{ref}$ a depender do ponto de leitura desejado, visando otimizar o uso dos componentes destinados a alimentação do sistema.
%\subsubsection{Placa de Circuito Impresso}
%Confirmar que o esquemático é para Capacitor Chaveado, botar aqui e comentar
\subsection{Circuito de Placas Paralelas}
Os resultados e conclusões acerca das placas paralelas serão divididos em seções para estudo de cada parâmetro, haja vista a grande quantidade de variáveis a serem estudadas e seus diversos impactos na performance do sistema. Desta forma espera-se entender a relevância de cada elemento e dimensionar corretamente o sistema levando em conta o escopo proposto ao dito sistema. A seguir tem-se as tabelas \ref{table:small_pp} e \ref{table:large_pp} que compilam todos os cenários simulados. O parâmetro \gls{epson_r} identifica o material do fio, seguindo o apresentado no quadro \ref{tab:epson}. O \emph{diâmetro} refere-se ao intervalo de variação do diâmetro do fio no interior das placas paralelas, semelhante ao apresentado na Figura \ref{fig:fio_paralel_plate}. O \emph{erro} é referente a diferença percentual entre a aproximação linear estipulada e os dados simulados.
\begin{table}[H]
  \centering 
  \caption{Resultados para placas com dimensões $10mm \times 10mm \times 3mm$} 
  \begin{tabular}{c||c|c|c}
     \hline
     \multicolumn{4}{||c||}{Placas paralelas nas dimensões $10mm \times 10mm \times 3mm$} \\
     \hline
     \gls{epson_r} & Diâmetro ($mm$) & Erro ($\%$) & Aproximação Linear ($C_{pF} = a \times d_{mm} + b$)\\
     \hline
     $3.2$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.25$   & $0.080134\times d + 0.293247$\\
     $18$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.50$   & $0.11791\times d + 0.29129$\\
     $2.7$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.21$   & $0.072293\times d + 0.293578$\\
     $5.5$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.37$   & $0.098715\times d + 0.292356$\\
     $2.3$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.16$   & $0.063832\times d + 0.293903$\\
     $4.2$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.31$   & $0.0090560\times d + 0.292765$\\
     $3$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.23$   & $0.077285\times d + 0.293370$\\
     \hline
     $3.2$ &   $1 - 2$  & $1.92$   & $0.15999\times d + 0.21441$\\
     $18$ &   $1 - 2$  & $5.49$   & $0.352624\times d + 0.047840$\\
     $2.7$ &   $1 - 2$  & $1.49$   & $0.13383\times d + 0.23342$\\
     $5.5$ &   $1 - 2$  & $3.32$   & $0.23820\times d + 0.15135$\\
     $2.3$ &   $1 - 2$  & $1.10$   & $0.10918\times d + 0.25003$\\
     $4.2$ &   $1 - 2$  & $2.63$   & $0.20070\times d + 0.18259$\\
     $3$ &   $1 - 2$  & $1.75$   & $0.15008\times d + 0.22176$\\
     \hline
  \end{tabular}\\
  Fonte: Própria
  \label{table:small_pp}
 \end{table}
 
 \begin{table}[H]
   \centering 
   \caption{Resultados para placas com dimensões $20mm \times 20mm \times 3mm$}
    \begin{tabular}{c||c|c|c}
      \hline
      \multicolumn{4}{||c||}{Placas paralelas nas dimensões $20mm \times 20mm \times 3mm$} \\
      \hline
      \gls{epson_r} & Diâmetro ($mm$) & Erro ($\%$) & Aproximação Linear ($C_{pF} = a \times d_{mm} + b$)\\
      \hline
      $3.2$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.25$   & $0.32053\times d + 1.17299$\\
      $18$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.50$   & $0.47162\times d + 1.16516$\\
      $2.7$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.21$   & $0.2917\times d + 1.17431$\\
      $5.5$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.37$   & $0.39486\times d + 1.16942$\\
      $2.3$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.16$   & $0.25533\times d + 1.17561$\\
      $4.2$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.31$   & $0.36224\times d + 1.17106$\\
      $3$ &   $0.1 - 0.6$  & $0.23$   & $0.30914\times d + 1.17348$\\
      \hline
      $3.2$ &   $1 - 2$  & $1.92$   & $0.63997\times d + 0.85764$\\
      $18$ &   $1 - 2$  & $5.49$   & $1.41049\times d + 0.19136$\\
      $2.7$ &   $1 - 2$  & $1.49$   & $0.53533\times d + 0.93368$\\
      $5.5$ &   $1 - 2$  & $3.32$   & $0.95279\times d + 0.60540$\\
      $2.3$ &   $1 - 2$  & $1.10$   & $0.43672\times d + 1.00012$\\
      $4.2$ &   $1 - 2$  & $2.63$   & $0.80279\times d + 0.73037$\\
      $3$ &   $1 - 2$  & $1.75$   & $0.60034\times d + 0.88704$\\
      \hline
   \end{tabular}\\
   Fonte: Própria
   \label{table:large_pp}
  \end{table}

\subsubsection{Efeitos do material}
\label{results:material_effects}
A troca de material do fio a ser inspecionado altera a constante \gls{epson_r} na equação \ref{eq:paralel_plate_cap}. Isso implica em alterações não lineares no sistema como um todo, haja vista a diferença das aproximações lineares mesmo em valores próximos de \gls{epson_r}, como visto para $\epsilon_r = 2.3$ e $\epsilon_r = 2.7$. Segundo equação a \ref{eq:paralel_plate_cap} é possível compensar o impacto da variação de \gls{epson_r}, contudo esta não é uma solução factível, pois implicaria em alterar constantemente parâmetros geométricos do sistema, aumentando assim a incerteza associada. A melhor abordagem é definir o valor de \gls{epson_r} do material de forma empírica. Determina-se capacitância do sistema sem fio para então medir a capacitância com um fio de diâmetro conhecido, desta forma tem-se como única variável na equação \ref{eq:paralel_plate_cap} o valor de \gls{epson_r}. Assim pode-se utilizar a rotina \gls{dual_body} para determinar uma aproximação linear.

Ademais, o estudo dos efeitos do material sobre o sistema apontaram que maiores valores de \gls{epson_r} acentuam o comportamento não linear do sistema para os mesmos intervalos de leitura, como mostra a tabela \ref{table:small_pp} e exemplificam os gráficos \ref{grafico:[3_10_10][18]_1_2} e \ref{grafico:[3_10_10][3_2]_1_2}:
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Algodão a diferentes valores de \gls{epson_r}}
  \begin{subfigure}{.65\textwidth}
    \centering
    \caption{Algodão úmido $\varepsilon_r = 18$}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/[3_10_10][18]_1_2.jpeg}\\
    Fonte: Própria
    \label{grafico:[3_10_10][18]_1_2}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.65\textwidth}
    \centering
    \caption{Algodão seco $\varepsilon_r = 3.2$}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/[3_10_10][3_2]_1_2.jpeg}\\
    Fonte: Própria
    \label{grafico:[3_10_10][3_2]_1_2}
  \end{subfigure}
  
\end{figure}
Fica então a critério do projetista atentar-se à composição do material que será medido nas placas paralelas, visto que há impactos significativos de performance para pequenas variações.
\subsubsection{Intervalo de leitura}
%Linearidade vs Excursão
%Vc pode ganhar uma boa linearidade e uma boa excursão se sacrificar sensibilidade do sistema
%Materiais com epson_r baixo tem característica não linear do sistema menos acentuada
O intervalo de leitura para o sistema de placas paralelas trata-se de um balanceamento entre amplitude da leitura e erro da aproximação linear. A figura \ref{grafico:[3_10_10][2_7]_01_06} possui uma tendência linear superior a presente na figura \ref{grafico:[3_10_10][2_7]_1_2}, como confirmam as tabelas \ref{table:small_pp} e \ref{table:large_pp}, sendo que a única diferença de parâmetros entre elas é o intervalo. 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Lã em diferentes intervalos}
  \begin{subfigure}{.65\textwidth}
    \centering
    \caption{Lã $1mm$ até $2mm$}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/[3_10_10][2_7]_1_2.jpeg}\\
    Fonte: Própria
    \label{grafico:[3_10_10][2_7]_1_2}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.65\textwidth}
    \centering
    \caption{Lã $100\mu m$ até $600\mu m$}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/[3_10_10][2_7]_01_06.jpeg}\\
    Fonte: Própria
    \label{grafico:[3_10_10][2_7]_01_06}
  \end{subfigure}
\end{figure}
Em seu trabalho, \citeonline{Gang:2016} analisou os sistemas de placas paralelas em função da variação do volume ocupado pelo fio entre as placas para compensar a não linearidade inerente. Contudo, o atual projeto prioriza a leitura de fios dentro dos intervalos de pontos grossos e finos definido por \citeonline{Carvalho:2006}, sendo assim mais relevante uma leitura exata em um amplitude reduzida, na ordem de centenas de $\mu m$. 

Vale ressaltar que o comportamento debatido sobre a Lã é valida para todos os materiais estudados. É, portanto, mais um aspecto que deve-se alinhar expectativas no momento do projeto, visando encontrar um ponto ótimo entre benefício e sacrifício.

\subsubsection{Área superficial}
A área superficial afeta as dimensões das placas paralelas, assim como outros pontos importantes. É possível sacrificar linearidade em troca de sensibilidade através de ajustes no comprimento e largura das placas, como mostram as aproximações lineares nas tabelas \ref{table:small_pp} e \ref{table:large_pp}. Tomando o Nylon como exemplo, é possível notar que para as dimensões de $20mm \times 20mm$ no intervalo de $1mm-2mm$, a aproximação linear possui sua derivada:$\frac{\Delta C}{\Delta d} = 0.80279$, superior em relação a derivada do mesmo intervalo para dimensões de $10mm \times 10mm$, esta sendo: $\frac{\Delta C}{\Delta d} = 0.20070$. Esses valores implicam que a mesma variação de diâmetro em um fio de Nylon, sob as mesmas configurações para ambos os sistemas, tem um impacto 4 vezes maior na capacitância para as dimensões de $20mm$. Os gráficos \ref{grafico:[3_10_10][4_2]_1_2} e \ref{grafico:[3_20_20][4_2]_1_2} ilustram essa afirmação, percebe-se que a variação no valor absoluto da capacitância é maior para o sistema com dimensões maiores.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Nylon em diferentes Áreas Superficiais}
  \begin{subfigure}{.65\textwidth}
    \centering
    \caption{Nylon em placas de $10mm \times 10mm$}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/[3_10_10][4_2]_1_2.jpeg}\\
    Fonte: Própria
    \label{grafico:[3_10_10][4_2]_1_2}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.65\textwidth}
    \centering
    \caption{Nylon em placas de $20mm \times 20mm$}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/[3_20_20][4_2]_1_2.jpeg}\\
    Fonte: Própria
    \label{grafico:[3_20_20][4_2]_1_2}
  \end{subfigure}
\end{figure} 
Nota-se então que a área superficial altera de forma linear a variação absoluta da capacitância, como mostram os gráficos \ref{grafico:[3_10_10][4_2]_1_2}, \ref{grafico:[3_20_20][4_2]_1_2} e a equação \ref{eq:paralel_plate_cap} utilizada por \citeonline{Gang:2016}, assim é importante balancear a sensibilidade com a saturação de seu elemento sensor. Essa compatibilização é necessária para que pequenas variações ou ruídos não saturem o sensor e sejam processados de forma indevida. A análise realizada neste artigo apontou que os erros de aproximação linear independem das dimensões das placas, logo o dimensionamento da área superficial fica em função de outros elementos já citados: material, intervalo de leitura e características do sensor. Por fim, vale ressaltar que apesar de não modelados nesse estudo, a taxa de ocupação e zona de campo elétrico uniforme são duas características que devem ser preservadas quando alterando a área superficial. Apenas respeitando elas é possível analisar o sistema sob a ferramenta de aproximações lineares.
%\subsubsection{Sensibilidade e Geometria}
\subsection{Parecer Técnico}
Assim, considerando a análise feita sobre cada aspecto das placas paralelas, entende-se que essa construção apresenta resultados satisfatórios para o estado da arte \cite{Carvalho:2003,Carvalho:2006,Gang:2016}, assim como muita versatilidade para atender múltiplas classes de fios diferentes.